<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title>XML Praktikum WS 2016/17 - Dokumentation</title>
        <orgname>Technische Universität München</orgname>
        <author>
            <personname>Joonas Palm, Alexandros Tsakpinis, Nick Schneider, Lovre Petrovic, Togi Dashnyam</personname>
        </author>
    </info>
    <part>
        <title>Erarbeitungsphase</title>
        <chapter>
            <title>Kodierung strukturierter Dokumente: XML und XML-Technologie</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para>Jedes Teammitglied hat das Arbeitsblatt zu dieser Thematik eigenständig
                    bearbeitet, da zu diesem Zeitpunkt das Team noch nicht gegründet worden war. Im
                    Rahmen der zweiten Stunde haben wir uns als Team zusammengefunden und erste
                    organisatorische Themen besprochen. </para>
                <para>Dazu gehörten: </para>
                <para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>wöchentliche Meetings</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Zeitpunkt der Vorstellung eines Übungsblattes</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>weiteres Vorgehen</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Thematik: Einarbeitung in XML, DTD und CSS</title>
                <para>Insgesamt waren 5 Aufgaben zu bearbeiten.</para>
                <para>Zuallererst sollte sich jeder eigenständig mit der Syntax von XML, DTD und
                    CSS, sowie den Grundlagen von Unicode beschäftigen. Um die syntaktische
                    Korrektheit zu überprüfen und um erste kleinere XML-Dokumente schreiben zu
                    können, installierten wir uns die Arbeitsumgebung unabhängig von einander.
                    Nachdem einige experimentelle XML Strukturen geschrieben und mit CSS-Stylesheets
                    verbunden worden sind, begann die eigentliche Aufgabe. Diese war in drei
                    Teilaufgaben aufgeteilt: <orderedlist>
                        <listitem>
                            <para>Die XML-Struktur - es soll eine Sammlung von Spielen,
                                Aufgabenblättern oder Rezepten entworfen werden.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Die CSS (Gestaltungsanweisung für ein XML-Dokument, ein
                                XML-Dokument kann mehrere Style Sheets haben) - das Stylesheet soll
                                eine Visualisierung der Sammlung darstellen.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Die DTD (Regelsatz, um typgleiche Dokumente zu deklarieren) - die
                                DTD soll bewirken, dass alle Sammlungen die gleiche Struktur
                                besitzen. </para>
                        </listitem>
                    </orderedlist></para>
                <para>Als Endergebnis konnte man die XML-Struktur in einem Browser öffnen und
                    betrachten.</para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>Namespaces DocBook SVG</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para>Wir hatten uns dazu entschieden, das Aufgabenblatt 2 vorzustellen. Damit jeder
                    anständig in die Thematik findet und lernt mit DocBook und SVG umzugehen, haben
                    wir uns dazu entschieden, die Aufgaben vorerst noch nicht zu verteilen. Jedes
                    Teammitglied sollte die Aufgaben selbstständig bearbeiten. Bei einem ersten
                    Meeting haben wir erste Ergebnisse besprochen und eine Vorgehensweise
                    festgelegt. Innerhalb des nächsten Meetings haben wir die Ergbenisse
                    vorgestellt, verglichen und diskutiert. Aus den verschiedenen Lösungsansätzen
                    haben wir ein Teamergebnis herausgearbeitet. Wir hatten festgestellt, dass wir,
                    um stetig unsere Ergebnisse austauschen zu können, ein Version Control System
                    benötigten. Es entstanden folgende Aufgaben, die zu erledigen waren:<itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>Finalisierung des Codes</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Dokumentation</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Erstellung der Präsentation des Übungsblattes</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Aufteilung des Präsentationsinhalts</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Einrichtung eines GitHub-Ordners</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>Diese Aufgaben haben wir auf die einzelnen Gruppenmitglieder
                    verteilt. Damit keine Ungleichheiten auftreten, haben wir uns dazu entschieden,
                    uns auf ein XML-Editor zu einigen. Da Oxygen auch in den Übungen benutzt wurde
                    und am wenigsten zusätzliche Plug-Ins benötigte, haben wir uns für Oxygen
                    entschieden.</para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Thematik: Einarbeitung in DocBook und SVG</title>
                <para>Insgesamt wurden 3 Aufgaben bearbeitet.</para>
                <para>Die ersten beiden Aufgaben bestanden aus der Einarbeitung in DocBook und in
                    SVG-Grafiken. Dies wurde im Vorfeld der 3. Aufgabe gemacht. Die 3. Aufgabe
                    besteht im Wesentlichen aus dem Aufbau einer GUI für das Spiel Mancala. Hierzu
                    wurde nach den Spielregeln recherchiert. Die Beschreibung auf der
                    Wikipedia-Seite (https://en.wikipedia.org/wiki/Kalah) dient als wesentliche
                    Grundlage der Implementierung. Der Aufbau der SVG-Datei erfolgte dann separat.
                    Wir hatten uns darauf geeinigt ein klassisches Brettdesign beizubehalten. Das
                    heißt jeweils ein großes Oval auf der linken und rechten Seite, als Mancalas,
                    sowie sechsmal zwei Kreise, als Häuser, zwischen den Mancalas zu positionieren.
                    Um den Spieler, der am Zug ist, zu kennzeichnen, haben wir uns für einen
                    Glow-Effekt entschieden. Darüberhinaus haben die Spieler , als zusätzliche
                    Orientierung, unterschiedliche Farben. Bei der Darstellung der Steine in den
                    Häusern und Mancalas, haben wir aus Rücksicht der Übersicht uns dazu
                    entschieden, in den Häusern die Steine als kleine Punkte anzuzeigen und in den
                    Mancalas als Zahl. <inlinemediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="MancalaGUI.png" width="70%"/>
                        </imageobject>
                    </inlinemediaobject></para>
                
                <para>Bei der Implementierung wurde auf Verständlichkeit, Redundanzfreiheit,
                    Änderbarkeit und Responsiveness Acht gelegt. Das Responsive Design haben wir
                    durch prozentuale Größe und Position der Elemente erreicht. Verständlichkeit,
                    Redundanzfreiheit und Änderbarkeit haben wir probiert mit einer strukturierten
                    Vererbung zu erfüllen. </para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XDM und XPath</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XSLT</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XQuery</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XML-Stack für Web-Anwendungen und XForms</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
    </part>
</book>