<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title>XML Praktikum WS 2016/17 - Dokumentation</title>
        <orgname>Technische Universität München</orgname>
        <author>
            <personname>Joonas Palm, Alexandros Tsakpinis, Nick Schneider, Lovre Petrovic, Togi Dashnyam</personname>
        </author>
    </info>
    <part>
        <title>Erarbeitungsphase</title>
        <chapter>
            <title>Kodierung strukturierter Dokumente: XML und XML-Technologie</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para>Jedes Teammitglied hat das Arbeitsblatt zu dieser Thematik eigenständig
                    bearbeitet, da zu diesem Zeitpunkt das Team noch nicht gegründet worden war. Im
                    Rahmen der zweiten Stunde haben wir uns als Team zusammengefunden und erste
                    organisatorische Themen besprochen. </para>
                <para>Dazu gehörten: </para>
                <para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>wöchentliche Meetings</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Zeitpunkt der Vorstellung eines Übungsblattes</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>weiteres Vorgehen</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Thematik: Einarbeitung in XML, DTD und CSS</title>
                <para>Insgesamt waren 5 Aufgaben zu bearbeiten.</para>
                <para>Zuallererst sollte sich jeder eigenständig mit der Syntax von XML, DTD und
                    CSS, sowie den Grundlagen von Unicode beschäftigen. Um die syntaktische
                    Korrektheit zu überprüfen und um erste kleinere XML-Dokumente schreiben zu
                    können, installierten wir uns die Arbeitsumgebung unabhängig von einander.
                    Nachdem einige experimentelle XML Strukturen geschrieben und mit CSS-Stylesheets
                    verbunden worden sind, begann die eigentliche Aufgabe. Diese war in drei
                    Teilaufgaben aufgeteilt: <orderedlist>
                        <listitem>
                            <para>Die XML-Struktur, welche </para>
                        </listitem>
                    </orderedlist></para>
                <para>Grundlegend waren die Einrichtung der Arbeitsumgebung und der Aufbau einer
                    beispielhaften XML Struktur. Zusätzlich wurde eine CSS Datei hinzugefügt, die
                    Styling-Information an die XML Struktur bietet. Als Endergebnis konnte man die
                    XML-Struktur in einem Browser öffnen und betrachten.</para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>Namespaces DocBook SVG</title>
            <sect1>
                <title>Arbeitsablauf</title>
                <para>Für das Übungsblatt 2 hat jedes Teammitglied selbstständig gearbeitet und anschließend die Ergebnisse 
                    in einem Meeting gegenseitig vorgestellt. Nach Untersuchung der verschiedenen Lösungsansätze wurde 
                    ein gemeinsamer Lösungsansatz herausgearbeitet.
                </para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Lernziele: Einarbeitung in DocBook und SVG</title>
                <para>Insgesamt wurden 3 Aufgaben bearbeitet.</para>
                <para>Die ersten beiden Aufgaben sind die Einarbeitung in Docbook und SVG-Grafiken. 
                    Dies wurde im Vorfeld der 3. Aufgabe gemacht. Die 3. Aufgabe besteht im Wesentlichen aus dem Aufbau
                    einer GUI für das Spiel Mancala. Hierzu wurde nach den Spielregeln recherchiert. 
                    Die Beschreibung auf der Wikipedia-Seite (https://en.wikipedia.org/wiki/Kalah) dient als wesentliche
                    Grundlage der Implementierung. Der Aufbau der SVG-Datei erfolgte dann separat. 
                    Nach einem Meeting wurden die Lösungsansätze verglichen und sich dann auf eine Vorgehensweise verständigt.
                    Bei der Implementierung wurde auf Verständlichkeit, Redundanzfreiheit, Änderbarkeit und Responsiveness 
                    Acht gelegt. Nach dem Fertigstellen der gemeinsamen Implementierung wurde dann die Dokumentation und
                    Präsentation angefertigt.
                </para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XDM und XPath</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XSLT</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XQuery</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>XML-Stack für Web-Anwendungen und XForms</title>
            <sect1>
                <title>Organisation</title>
                <para></para>
            </sect1>
        </chapter>
    </part>
</book>
